# 目录

- [目录](#目录)
- [一些个人理解](#一些个人理解)
- [基本概念](#基本概念)
- [c++中的实体](#c中的实体)
  - [对象属性](#对象属性)
- [作用域和名字查找](#作用域和名字查找)
- [类型](#类型)
  - [类型检测](#类型检测)
  - [数组声明](#数组声明)
  - [类型转换](#类型转换)
  - [类型推导](#类型推导)
  - [基本类型异同](#基本类型异同)
- [static限定符](#static限定符)
- [const限定符](#const限定符)
  - [constexpr常量表达式](#constexpr常量表达式)
  - [const和constexpr使用场景](#const和constexpr使用场景)
- [左值右值](#左值右值)
  - [值类别](#值类别)
    - [基本类别](#基本类别)
    - [混合类别](#混合类别)
    - [代码示例](#代码示例)
- [初始化与构造函数](#初始化与构造函数)
  - [构造函数](#构造函数)
- [移动语义](#移动语义)
- [完美转发](#完美转发)
- [面向对象](#面向对象)
  - [构造函数和析构函数顺序](#构造函数和析构函数顺序)
  - [特殊成员函数](#特殊成员函数)
  - [static静态成员](#static静态成员)
  - [虚函数和纯虚函数](#虚函数和纯虚函数)
  - [override](#override)
  - [final](#final)
  - [友元声明](#友元声明)
  - [运算符重载](#运算符重载)
  - [访问控制](#访问控制)
  - [多继承](#多继承)
  - [虚继承](#虚继承)
  - [对象内存模型](#对象内存模型)
- [模板编程](#模板编程)
- [函数对象](#函数对象)
  - [stl中的函数对象](#stl中的函数对象)
    - [std::ref](#stdref)
    - [运算符函数对象](#运算符函数对象)
    - [std::invoke](#stdinvoke)
    - [std::bind](#stdbind)
  - [lambda表达式](#lambda表达式)
  - [谓词](#谓词)
- [c++17结构化绑定](#c17结构化绑定)
  - [pair](#pair)
  - [tuple](#tuple)
  - [结构化绑定](#结构化绑定)
- [initializer\_list](#initializer_list)
- [primer知识点](#primer知识点)
  - [3.5数组](#35数组)
  - [3.6表达式](#36表达式)
  - [5.6异常语句](#56异常语句)
  - [第6章函数](#第6章函数)
  - [第7章类](#第7章类)
  - [第9章顺序容器](#第9章顺序容器)
  - [第10章泛型算法](#第10章泛型算法)
  - [第12章动态内存](#第12章动态内存)
  - [第13章拷贝控制](#第13章拷贝控制)
  - [第14章操作重载和类型转换](#第14章操作重载和类型转换)
  - [第15章面向对象设计](#第15章面向对象设计)
  - [第16章模板和泛型编程](#第16章模板和泛型编程)

阅读本文之前，可先参考[c 语言核心](/c语言核心)

c++相对于 c 语言，主要是增加了面向对象和模板编程

# 一些个人理解

程序就是计算（函数式编程）
计算由运算符和运算对象组成
运算符扩展：重载运算符和函数
运算对象扩展：自定义类，就是数据（包括类型和值）

程序最终生成是elf格式的可执行文件
这个文件包含text（cpu指令），data（已初始化全局变量和静态变量），bss（未初始化或初始化为0的全局和静态变量），heap（malloc）
下面来看，哪些会在elf文件中有实际的对应
全局变量，静态变量，data或bss
函数，成员函数（用类名做前缀），text

另外有几个section比较有用
init(全局静态变量构造函数)，fini，init_array，fini_array
先执行init_array，后执行init

全局变量，静态变量的构造函数

其他的结构体定义，类定义，命名空间定义，都只是编译阶段被编译器使用的概念而已，不会在最终elf文件中生成




# 基本概念

在 C++ 程序中，一些被称为关键词的词语有着特殊的含义。其它词语可以被用作**标识符**

C++ 程序中的**实体**包括值、对象、引用、结构化绑定 (C++17 起)、函数、枚举项、类型、类成员、模板、模板特化、命名空间和形参包。

先定义，后通过声明引入使用

**声明**可以引入实体，将它们与名字关联起来，并定义其属性。能够定义使用一个实体所需的所有属性的声明是**定义**。

**表达式**指定了程序需要进行的运算。

程序中遇到的名字通过**名字查找**与引入它们的声明关联起来。每个名字都只在称为其**作用域**的程序部分中有效。有些名字有**链接**，这使得它们即使出现在不同的作用域或翻译单元时也代表相同的实体。

C++ 中的每一个对象、引用、函数和表达式都会关联一个**类型**。类型可以分为基础类型，复合类型，或自定义类型，以及完整或不完整的类型等。

被声明的且不是非静态数据成员的对象和引用是**变量**。

# c++中的实体

C++ 程序中的实体包括：值、对象、引用、 结构化绑定 (C++17 起)、函数、枚举项、类型、类成员、模板、模板特化、命名空间和形参包。预处理器宏不是 C++ 实体。

对象类型：非函数类型、非引用类型且非 void 类型的
所以，以下实体都不是对象：值，引用，函数，枚举项，类型，类的非静态成员，位域，模板，类或函数模板的特化，命名空间，形参包，和 this。

**什么是对象**？[详见c语言中的对象](../编程语言/c语言核心.md#c语言中的实体)

**声明语法**

格式：attr 限定符 声明符（初始化列表）;

```c++
// int 为限定符（类型限定符）
// i, ri, pi 为声明符，声明变量i、引用变量ri、指针变量pi
// = 后的为初始化器
// 可以用前面的变量，初始化后面的变量
int i = 10, &ri = i, *pi = &i;
```

**限定符**：基本类型
typedef
函数限定符：inline，virtual explicit
友元函数：friend
constexpr、consteval、constinit
存储类限定符：register、static、extern、mutable、thread_local
**类型限定符**：class、enum、auto、decltype、基本类型等

**声明符**：变量类型
指针、左值右值引用、数组、函数、成员函数指针等

> 对于一个复杂声明语句，从右向左看，离变量名最近的，则变量是什么类型

## 对象属性

[c语言对象属性](./c语言核心.md#对象属性)

在 C++ 中，一个对象拥有这些性质：

1. 大小（可以使用 sizeof 获取）；
2. 对齐要求（可以使用 alignof 获取）；
3. 存储期（自动、静态、动态、线程局部）；
4. 生存期（与存储期绑定或者临时）
5. 类型；
6. 值（可能是不确定的，例如默认初始化的非类类型）；
7. 名字（可选）。

**存储类说明符**是一个名字的声明语法的声明说明符序列的一部分。它与名字的**作用域**一同控制名字的两个独立性质：**其“存储期”与其“链接”**。

**存储期**
自动（automatic）存储期。这类对象的存储在**外围代码块开始时**分配，并在结束时解分配。
static：静态存储期。内部链接。生命期：这类对象的存储在**程序开始时**分配，并在程序结束时解分配。
extern：
线程（thread）存储期。这类对象的存储在**线程开始时**分配，并在线程结束时解分配。
动态（dynamic）存储期。这类对象的存储是通过使用**动态内存分配函数**来按请求进行分配和解分配的。

auto - 自动存储期。
register - 自动存储期，另提示编译器将此对象置于处理器的寄存器。(弃用)
static - 静态或线程存储期和内部链接。
extern - 静态或线程存储期和外部链接。
thread_local - 线程存储期。
mutable - 不影响存储期或链接。解释见 const/volatile 。

**链接**
无链接：名字只能从其**所在的作用域使用**。 声明于块作用域的下列任何名字均无链接：
**内部链接**：名字可从**当前翻译单元中的所有作用域使用**

1. 所有声明
2. 类型(struct/union/enum 等)
3. 命名空间中的 static 函数和变量以及 const 常量
4. inline 函数

**外部链接**：名字能从**其他翻译单元中的作用域使用**。

1. 命名空间中的非 static 函数和变量
2. 类成员函数（包含成员函数和 static 成员函数）和静态成员变量

**作用域和链接的关系**：完全没有关系
作用域和名字查找，是编译器处理的属性
链接：是链接器处理的属性

# 作用域和名字查找

作用域：文件作用域（全局作用域）、命名空间作用域、类作用域、块作用域、枚举作用域、函数作用域、函数形参作用域、模板形参作用域

块作用域：

1. **复合语句**：声明于 for 循环的初始化语句，for 循环的条件，范围 for 循环的范围声明，if 语句、while 循环或 switch 语句的条件中的名字的潜在作用域开始于其声明点，并结束于相应控制语句的末尾。
2. **花括号环绕**的语句序列

```c++
Base* bp = new Derived;
if(Derived* dp = dynamic_cast<Derived*>(bp))
{
    dp->f(); // dp 在作用域中
} // dp 的作用域结束
 
for(int n = 0; // n 的作用域开始
    n < 10;    // n 在作用域中
    ++n)       // n 在作用域中
{
    std::cout << n << ' '; // n 在作用域中
} // n 的作用域结束
```

# 类型

c++有如下类型：

- 基本类型
  - void
  - 算术类型
    - 整数类型
      - bool 类型
      - 字符类型
        - 窄字符：（char、char8_t）
        - 宽字符：（char16_t、char32_t、wchar_t）
      - 整数类型：short、int、long、long long
    - 浮点类型：（float 、 double 、 long double）
    - 算术类型的**几点说明**
    - 1. 整型和char类型，可以分为**有符号和无符号**
    - 2. c++标准规定了算术类型的**最小位数**
    - 3. 有符号和无符号混合计算，有符号会自动**转换为无符号**
- 复合类型
  - 数组类型
  - 函数类型
  - 指针类型（包括对象指针，函数指针，成员函数指针，数据成员指针），nullptr：空指针字面量
  - 引用类型，对象的别名
  - 枚举类型
  - 类类型
  - 联合体类型

整型字面量
int d = 42; // 十进制 std::dec
int o = 052; // 八进制 std::oct
int x = 0x2a; // 十六进制 std::hex
int X = 0X2A; // 十六进制 std::hex
int b = 0b101010; // C++14, 二进制 无

## 类型检测

c++ 提供的关键字， 语法
typeid(类型或表达式)
返回typeinfo const 引用

```c++
auto p = new int[3]{1,2};
const type_info &info = typeid(p);
cout << info.name() << endl;
```

## 数组声明

```c++
// 数组声明, a是数组名，T是数组内元素的类型，N是数组维数
T a[N];
// 数组是对象，所有可以定义数组的指针和数组的引用，由内向外看
// 指向数组的指针，(*pa)表示pa是指针，[N]表示pa指向的是数组，T表示数组内的元素类型
T (*pa)[N];
// 数组的引用
T (&ra)[N];

// 动态数组
int *pa = new int[4];
int **ppa = new int[3][4];
int (*pa)[3] = new int[3]; // 错误
```

## 类型转换

**隐式转换**

- 算术转换：提升为运算对象中最宽的类型
- 转换为指针
  - 数组转换为数组首元素的指针（除了decltype、&、sizeof、typeid）
  - 0、nullptr可以转换为任意指针类型
  - 任意非常量指针可以转换为void*
  - 任意对象指针可以转换为const void*
- 转换为布尔：算术类型或指针类型可转换为布尔类型，如果值为0，结果是false，否则为true
- 转换为常量：非常量指针或引用，可转换为常量指针或引用
- 类类型定义的转换：只能定义一种转换

**强制类型转换**

c语言风格强制转换，int i = (int) 1.2，默认向下转换，即i=1

static_cast 基本类型之间
dynamic_cast 在继承层级中转换
const_cast 添加或移除 cv 限定符
reinterpret_cast 转换类型到无关类型

```c++
Base* base = new Derived;
Derived *der= dynamic_cast<Derived*>(base)
```

针对shared_ptr的转换函数：
std::static_pointer_cast,
std::dynamic_pointer_cast,
std::const_pointer_cast,
std::reinterpret_pointer_cast

```c++
std::shared_ptr<BaseClass> ptr_to_base(std::make_shared<DerivedClass>());

// ptr_to_base->f(); // 错误不会编译： BaseClass 无名为 'f' 的成员

std::static_pointer_cast<DerivedClass>(ptr_to_base)->f(); // OK
// （构造临时 shared_ptr ，然后调用 operator-> ）

static_cast<DerivedClass*>(ptr_to_base.get())->f(); // 亦 OK
// （直接转型，不构造临时 shared_ptr ）
```

示例

## 类型推导

**类型别名**：typedef和using

```c++
typedef int myint;
using myint = int;
```

**类型推导**：auto
让编译器通过初始值推导变量类型，所以**必须有初始值**
> auto会忽略**顶层const**，const auto添加顶层const
> 但auto引用会保留所有const属性

```c++
auto d = 10;
auto i = 10, d = 10.8; // 错误，一条声明语句所有变量的基本类型必须一样
// auto 会忽略顶层const
const int i = 10;
const int *const cpi = &i;
cpi = 0; // 错误，cpi是常量指针
auto a = cpi;
a = 0; // ok，忽略顶层const，指向const int的指针

// auto 引用，会保留const
auto &rcpi = cpi;
rcpi = 0; // 错误，cpi是常量指针，不能修改，因为auto引用会保留所有const属性
```

**类型声明**: decltype

decltype用于指定某一表达式的结果作为变量类型

```c++
int i = 10, *pi = &i, &ri = i;
decltype(*pi) _ri = i;//*pi解引用操作后得到i，则_ri就是int &类型
```

与auto不同：

```c++
// 1. 会保留对象所有const属性
const int i = 10;
const int *const cpi = &i;
auto a = cpi;
a = 0; // ok，忽略顶层const，指向const int的指针
decltype(cpi) _a = cpi;
_a = 0; // 错误，不会忽略顶层const

// 2. 变量加()得到引用类型
int i = 10;
decltype((i)) ri = i;
```

结论：decltype比auto更严格

## 基本类型异同

**空指针字面量**

为什么需要空指针字面量？
空指针用于表示一个无效的指针，它的值为 0（早期 C 语言的实现中可能有非 0 空指针，现在已经不用）。对指针置 NULL 即标记指针无效，避免“野指针”的恶果

c 语言空指针定义于<stddef.h>，它可以被定义为 ((void\*)0), 0 或 0L，这取决于编译器供应商。

```C
// 兼容 C++ ：
#define NULL 0
// 不兼容 C++ ：
#define NULL ((void*)0)
// 允许void * 与任意其他对象指针的隐式类型转换
int* p = malloc(10 * sizeof(int)); // malloc 返回 void*
void *pv = p; // int * 转换为void *
```

c++中空指针定义如下：

```c++
#define NULL 0
// C++11 起
#define NULL nullptr
```

问题一：为什么 c++把 NULL 定义为 0，而不是 void*？
因为 c++中不允许(void*)到其他类型指针的隐式类型转换

```c++
#define NULL ((void*)0) /* 如果在 C++ 语言中这么定义的话 */
int* a = NULL; /* 隐式转换，编译错误 */
int* a = (int*)NULL; /* 显示转换，正确，但很麻烦*/
int* a = 0; // 可以，字面量0可以隐式转换为指针类型
```

结论：c++中，NULL 只能被定义为 0

问题二：有了 NULL 表示空指针，c++11 为什么增加 nullptr_t ?
当 NULL 被定义为 0 后，在函数重载时，会发生歧义，如下

```C++
void Func(char *);
void Func(int);

int main()
{
    Func(NULL);  // NULL=0,所以不知道应该调用哪个
    Func(nullptr); // 调用Func(char *);
}
```

c++11 的解决方案，定义个 std::nullptr_t 类型，该类型定义了转到任意指针类型的转换操作符，同时不允许该类型的对象转换到非指针类型

结论：用 nullptr 类型表示无效指针后，既不需要初始化时显示转换的麻烦，又避免 NULL 定义为 0 时的函数重载问题，而保留 NULL 只是为了向后兼容。所以 c 中使用 NULL，c++11 中使用 nullptr。

**bool 类型**
c99 开始，增加关键字\_Bool 支持布尔类型

```C
#define bool _Bool
#define true 1
#define false 0
```

c99 后，bool，true，false 为宏定义，在<stdbool.h>中
c++中，bool，true，false 均为关键字

**字符类型**

c++中，目前有以下内置字符类型(关键字)：
char
char8_t (C++20 起)：UTF-8 字符表示的类型，char8_t utf8[] = u8"我"
char16_t (C++11 起)：UTF-16 字符表示的类型，char16_t utf16[] = u"我"
char32_t (C++11 起)：UTF-32 字符表示的类型，char32_t utf32[] = U"我"
wchar_t: 实现定义，windows 为 16 位 short 类型，gcc 为 32 位 int 类型，定宽字符

c 语言中，使用宏定义实现：

```C
typedef unsigned short wchar_t;  // wctype.h
typedef uint_least16_t char16_t; // 定义于<uchar.h>
typedef uint_least32_t char32_t; // 定义于<uchar.h>
```

字符串使用原则：
程序内部使用 char8_t（UTF-8 编码）字符串，既可以表示所有字符，又不浪费空间
求字符串长度等操作时，转换为 wchar_t 宽字符串方便操作，char16_t 和 char32_t 存在字节序问题，不建议使用
注意：宽字符和窄字符相互转换，或者输出到控制台时，需要设定正确的 locale，才能正确解析窄字符串

**引用类型**
c++增加引用类型，表示一个标识符的别名，故不占用存储空间
没有数组的引用，没有指针的引用，没有引用的引用

# static限定符

static变量初始化顺序
1.1 全局变量、文件域的static变量和类的static成员变量在main函数执行之前初始化
1.2 局部静态变量在第一次被使用时初始化

static变量的线程安全
2.1 非局部静态变量是线程安全的
2.2 局部静态变量在C++11后也是线程安全的

```c++
void f(){
  // 块作用域中static变量有静态存储期，但只初始化一次，后面所有调用，声明都会忽略
  static int i = 0; // i 是块作用域，静态存储期，内部链接
  ++i;
}
int main() {
  std::cout <<f() << std::endl;
}
```

类的静态数据成员，作用域是类作用域，通过类名::限定作用域访问
类的静态数据成员，必须在类外定义和初始化

# const限定符

**const限定符**：类型限定符，可出现于任何类型说明符（包括声明文法的 声明说明符序列）中

```c++
// 常量定义，一旦初始化就不能改变
const int a = 1; // 编译初始化
const int a = geta(); // 运行初始化
```

**顶层const和底层const**

```c++
int i = 10;
const int *const pi = &i; // const变量本身叫顶层const，修饰基本类型叫底层const
```

**const与引用**

```c++
// 不存在常量引用，因为引用只是别名
const int &ci = a; // &ci 表示ci变量是引用类型，基本类型是const int
int & const ci = a; // 错误
// 普通引用
int i = 10, &ri = i;
int &ri = 10; // 错误，普通引用不能绑定到字面量上
const int &cri = 10; // 可以
// 引用const变量
const int i = 10;
const int &ci = i; // ci是常量引用
```

**const与指针**

```c++
int a = 10;
const int *pa = &a; // pointer to const，指向常量的指针
int *const cpi = &a; // const pointer, 常量指针
```

## constexpr常量表达式

**字面值类型**：算术类型、引用、指针、数据成员都是字面值的聚合类，constexpr构造函数的类（满足特定条件）

常量表达式（constexpr）：在编译过程就能计算结果的，并且值不会改变的表达式，主要为了提高执行效率，告诉编译器在编译阶段进行优化
有2种情况

1. 字面量是常量表达式
2. 用常量表达式初始化的const对象

constexpr变量
constexpr函数：指能用于常量表达式的函数，要求：

1. 要求函数返回值和所有形参类型都是**字面值类型**，且函数体有且只有**一条return**语句
2. 默认是内联函数
3. 不一定返回常量表达式，此时退化为普通函数，不能用于常量表达式

<https://blog.csdn.net/aruewds/article/details/118938121>

## const和constexpr使用场景

C++11 constexpr和const的区别详解：<http://c.biancheng.net/view/7807.html>

const表示，只读语义，一旦初始化后不能修改，但初始化可在编译时或者运行时
constexpr表示，常量语义，也就是在编译时就能求值
所以constexpr更符合常量的语义，大部分可以使用constexpr

# 左值右值

Everything about Rvalue Reference：<https://zhuanlan.zhihu.com/p/386350492>

值类别：<https://zh.cppreference.com/w/cpp/language/value_category>

<https://blog.csdn.net/edwardlulinux/article/details/80865957>
<https://oreki.blog.csdn.net/article/details/107565928>

<https://blog.csdn.net/qq_35423154/category_9762964.html>
<https://www.cnblogs.com/xutopia/p/15782047.html>

<https://blog.csdn.net/p942005405/article/details/84644101>

## 值类别

左值表达式：表示对象的身份（内存地址）
左值引用，绑定到左值表达式

右值表达式：表示对象的值，要么是字面常量，要么是求值过程的临时对象
右值引用或const左值引用，绑定右值表达式

```c++
// 左值
int i = 0;
// 左值引用
int &ri = i;
// 右值
// 右值引用：语法：类型 && 引用名 = 右值表达式;
int &&ri = 8;
int &&ri = std::move(i); // move返回一个左值对象的右值引用
```

std::move函数：返回一个左值的右值引用，意味着原对象马上销毁或对它赋新值。不能再使用它

### 基本类别

**左值**：在内存中有地址的对象，可以取地址

- **字符串字面量**
- 变量、函数、数据成员的名字
- 返回类型为**左值引用的函数调用**，比如`getline(cin, str)`
- `=, +=, %=` 赋值及复合赋值表达式
- `++a, --a` 前置自增和前置自减
- 其他能能明确访问到内存的表达式

**纯右值**：

- （除了字符串字面量之外的）字面量，因为会作为指令的一部分
- 返回类型为**非引用的函数调用**
- 算术表达式、逻辑表达式、比较表达式、`a--; a++`等
- lambda表达式
- 其他返回的是非引用类型或是内存地址的

**亡值**：比如临时量等

### 混合类别

**泛左值**：包括左值和亡值
**右值**：包括纯右值和亡值

### 代码示例

**代码示例**：

```c++
void foo(int &)  { std::cout << "lvalue" << std::endl; }
void foo(int &&) { std::cout << "rvalue" << std::endl; }

int main() {
  int &&rref = 1;
  foo(rref);    // output: lvalue
}

```

# 初始化与构造函数

<https://www.zhihu.com/question/36735960>
C++直接初始化，拷贝初始化，调用哪个构造函数？:<https://blog.csdn.net/sksukai/article/details/104741675>

默认初始化 （没有圆括号或大括号）：这是在**不使用初始化器**构造变量时执行的初始化。对应于**默认构造函数**
值初始化 （空圆括号或大括号）：要求初始化，但**没有给出初始值**的行为，对应于**默认构造函数**,例如 std::string s{};
直接初始化 （圆括号+实参）：从明确的构造函数实参的集合初始化对象。直接初始化**考虑所有构造函数(包括拷贝构造函数)**和所有用户定义转换函数 。例如 std::string s("hello");
拷贝初始化 （= 同类型对象）：从另一个同类型对象初始化对象。拷贝初始化仅考虑**非 explicit 构造函数**和非 explicit 的用户定义转换函数 ，3种场景：非引用形参、返回值、=、数组。都会执行拷贝初始化,例如 std::string s = "hello";
列表初始化 ：从 花括号初始化器列表 列表初始化对象,例如 std::string s{'a', 'b', 'c'};
零初始化：

```c++
T i();       // 错误，定义了一个返回T类的函数
T i;         //默认初始化
new T;       //默认初始化

T j{};       //值初始化(C++11)
new T();     //值初始化
new T{};     //值初始化(C++11)

T k = T();   //值初始化 + 复制初始化
T l = T{};   //值初始化(C++11) + 复制初始化

std::string s1("test"); // 直接初始化，自 const char* 的构造函数

// 列表初始化，使用大括号
vector<string> vs{"aaa", "bbb"};
map<string, int> ms{{"fdsa", 33}, {"va", 45}};

```

列表初始化背后原理：使用initializer_list来进行实现的，比如vector和map的构造函数中新增了这样一种新的构造函数：
c++11初始化列表（initializer_list）： <https://blog.csdn.net/li1615882553/article/details/86529889>

C++值初始化，默认初始化，以及其他初始化类型的区别？ - 知乎用户的回答 - 知乎
作者：知乎用户
链接：<https://www.zhihu.com/question/36735960/answer/68902926>
来源：知乎
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。

## 构造函数

**默认构造函数**：会在默认初始化和值初始化中被调用。
**拷贝构造函数**：会在对象从**同类型的另一对象**（以直接初始化或复制初始化）初始化时调用
**拷贝赋值运算符**：对一个对象重新赋值，而不是初始化。
**移动构造函数**：当从同类型的右值（亡值或纯右值） (C++17 前)亡值 (C++17 起)初始化（直接初始化或复制初始化）对象时，会调用移动构造函数
**移动赋值运算符**
**转换构造函数**：不以说明符 explicit 声明且可以用单个参数调用 (C++11 前)的构造函数被称为转换构造函数（converting constructor）。
类类型转换：一个参数的构造函数，定义一个从参数类型到类类型的隐式转换规则
构造函数前加 explicit 阻止隐式类型转换
**显式构造函数**：加 explicit 的构造函数，只能通过直接初始化的方式使用

=default，显式缺省（告知编译器**生成**函数的默认缺省版本）
=delete，显式删除（告知编译器**不生成**函数的默认缺省版本）
explicit：加在转换构造函数之前，阻止隐式类型转换

# 移动语义

**对象移动的场景**：
一是拷贝后立马销毁，使用对象移动提高性能。
二是IO类或者unique_ptr类，或thread，只有移动构造函数，没有拷贝

实现方法：通过移动构造函数和移动赋值函数
如果是右值，则调用移动构造函数，如果是左值，则调用拷贝构造
如果没有移动构造函数，则利用拷贝构造代替

代码示例

```c++
std::string str = "Hello";
std::vector<std::string> v;

// 使用 push_back(const T&) 重载，
// 表示我们将带来复制 str 的成本
v.push_back(str);
std::cout << "After copy, str is \"" << str << "\"\n";

// 使用右值引用 push_back(T&&) 重载，
// 表示不复制字符串；而是
// str 的内容被移动进 vector
// 这个开销比较低，但也意味着 str 现在可能为空。
v.push_back(std::move(str));
std::cout << "After move, str is \"" << str << "\"\n";

std::cout << "The contents of the vector are \"" << v[0]
                                      << "\", \"" << v[1] << "\"\n";

//线程保存在vector中
void func();
vector<thread> ts;
ts.push_back(thread(func));
ts.emplace_back(func); // 直接传递thread构造函数的参数
```

# 完美转发

TODO
C++11完美转发及实现方法详解
<http://c.biancheng.net/view/7868.html>

swap,exchange,forward,move：
<https://qingcms.gitee.io/cppreference/20210212/zh/cpp/utility.html#swap_.E3.80.81_forward_.E4.B8.8E_move>

# 面向对象

通过 class 或者 struct 支持面向对象编程

**类的声明**

```c++
class 类名称
{
public:
  公有成员（外部接口）
protected:
  保护型成员
private:
  私有成员
}
```

**函数成员定义**

```c++

返回值类型  类名::函数成员名(参数表)
{
  函数体
}
```

在类声明中定义的成员函数，默认有为内联函数
内联成员函数的2种方式：隐式内联，显式内联
在类声明中直接定义的函数是隐式内联，在外部定义并添加inline关键字是显式内联

**数据成员定义**

非静态数据成员可以用下列两种方式之一初始化：
一：在构造函数的成员初始化器列表中。
二：通过默认成员初始化器,**花括号或等号初始化器**
策略：没有在成员初始化列表中，则执行默认成员初始化器

```c++
struct A
{
  int n = 7; // 默认成员初始化器
  std::string s{'a', 'b', 'c'}; //同上
  A(){} // 执行默认成员初始化
  A(int n, string s): n(n), s(s){} // 执行成员初始化器
}

```

## 构造函数和析构函数顺序

构造函数，需要调用基类构造函数初始化，即先执行基类构造函数，再执行派生类构造函数
析构函数，即先执行派生类析构函数，再执行基类析构函数。

## 特殊成员函数

delete和default只针对特殊成员函数

delete弃置函数, 任何对弃置函数的调用都会失败
default, 强制编译器生成默认特殊成员函数

```c++
类名() = delete ; (3) (C++11 起)
类名() = default ;
```

编译器默认会定义的成员函数：

```c++
class A {
 A() {} // 默认构造函数
 A( const A & ) {} // 复制构造函数
 //移动构造函数 (C++11 起)
 //复制赋值运算符
 //移动赋值运算符 (C++11 起)
 //析构函数
}
```

c++中的多态：
函数重载：可以定义不同参数的相同名称的函数，编译期，原理是编译器会产生不同的符号
多态：基类中定义的虚函数，可以被子类覆盖，运行时调用不同的函数
多态原理：通过虚函数表和虚表指针实现，编译器为每个定义了虚函数的类分配一个虚函数表，表中存放的是这个类所有虚函数的指针，每个类对象的最前面存放的是虚函数表指针

## static静态成员

类的静态成员**属于类**，不与类的对象关联：它们是具有静态或线程 (C++11 起)存储期的独立变量，或者常规函数。
**访问**：可以通过T::member或者t.member，即通过类或者对象来访问
声明、定义、初始化，可以类内声明，类外定义初始化
要在类中初始化，则必须是static const，否则报错

静态成员函数限制：无法访问非静态成员

```c++
struct A
{
  static int a[]; // 声明，不完整类型
  static Foo x;   // 声明，不完整类型
  static int getA(); // 声明
}
int A::a; // 定义
Foo S::x;  // 定义
int A::a = 1; // 定义+初始化
```

## 虚函数和纯虚函数

虚函数多态，只能通过基类指针和引用，才会触发

C++虚函数表深入探索(详细全面)：<https://cloud.tencent.com/developer/article/1599283>
<https://zhuanlan.zhihu.com/p/240765167>

**虚函数表**：
编译器会为每个有虚函数的类，生成一张虚函数表，这个是**编译时确定**，存放在静态常量区

**虚表指针**
虚表指针，是针对对象而言，存放在每个对象的前4个字节，编译器会在**构造函数前**自动插入初始化代码，如果在构造函数中用memset(this, 0, sizeof(x))则会崩溃。

C++的构造函数可以调用其他虚函数吗？ <https://zhuanlan.zhihu.com/p/104014640>

所以：

1. 构造函数不能是虚函数，编译不过，因为调用虚函数是通过虚表指针，而虚表指针是在构造函数里初始化，有矛盾
2. 构造函数或析构函数可以调用虚函数吗？可以，不过无法实现多态，是通过call直接调用当前类的函数
3. 有继承关系的析构函数必须是虚函数，否则会有内存泄漏

```c++
BaseClass *base = new SubClass();
delete base;
```

delete会根据指针类型调用析构函数，所以如果不是虚函数，则只调用父类析构函数

虚函数：实现多态
派生类构造函数或析构函数会自动调用基类构造函数或构造函数，这是编译器自动插入代码

```c++
struct Base {
   virtual void f() {
       std::cout << "base\n";
   }
};
struct Derived : Base {
    void f() override { // 'override' 可选
        std::cout << "derived\n";
    }
};
```

**纯虚函数**

```c++
struct Abstract {
    virtual void f() = 0; // 纯虚
}; // "Abstract" 为抽象
```

纯虚函数的类，就是抽象类，不能实例化，只能被子类继承

## override

确保函数是虚函数，如果不是虚函数，则报错

## final

确保当前虚函数，不能被子类覆盖

## 友元声明

因为友元函数没有this指针，则参数要有三种情况：

2.1.1 要访问非static成员时，需要对象做参数；

2.1.2 要访问static成员或全局变量时，则不需要对象做参数；

2.1.3 如果做参数的对象是全局对象，则不需要对象做参数；

## 运算符重载

运算符重载
<https://blog.csdn.net/u012043391/article/details/76168625>
那么总结一下，运算符重载其实有两种方法：成员函数和友元函数，成员函数一参数，友元函数两参数，成员函数声明结尾有const，友元函数声明结尾无const（非成员函数上不允许使用类型限定符）

## 访问控制

一个类有三种用户：
普通用户：使用类的对象，只能访问公开成员
派生类：可以访问公开和保护部分，不能访问私有
类的实现者：编写类的成员和友元，能访问公开部分也能访问私有部分

派生访问说明符, 只影响普通用户(派生类对象)基类成员的访问
不影响派生类（派生类成员）对基类的访问，派生类成员依然可以访问基类公开和保护部分

## 多继承

class D: public A, private B, protected C{
    //类D新增加的成员
}
多继承出现的问题：多个基类中有同名的成员时，如果直接访问该成员，就会产生命名冲突
解决办法：类名和域解析符::，以显式地指明到底使用哪个类的成员

## 虚继承

菱形继承问题：
类 A 派生出类 B 和类 C，类 D 继承自类 B 和类 C，这个时候类 A 中的成员变量和成员函数继承到类 D 中变成了两份，一份来自 A-->B-->D 这条路径，另一份来自 A-->C-->D 这条路径。
问题：数据冗余和名字冲突
解决办法：使用作用域限定符::解决名字冲突
c++解决方法：虚继承，被虚继承的叫虚基类
派生类中都只包含一份虚基类的成员

**实现原理**
实际上，vbptr指的是虚基类表指针（virtual base table pointer），该指针指向了一个虚基类表（virtual table），虚表中记录了虚基类与本类的偏移地址；通过偏移地址，这样就找到了虚基类成员，而虚继承也不用像普通多继承那样维持着公共基类（虚基类）的两份同样的拷贝，节省了存储空间。

在这里我们可以对比虚函数的实现原理：他们有相似之处，都利用了虚指针（均占用类的存储空间）和虚表（均不占用类的存储空间）。

虚基类依旧存在继承类中，只占用存储空间；虚函数不占用存储空间。

虚基类表存储的是虚基类相对直接继承类的偏移；而虚函数表存储的是虚函数地址。

## 对象内存模型

C++继承时的对象内存模型
<https://blog.csdn.net/sunpengshanda/article/details/85061932>

类中的元素： 成员变量，成员函数，静态成员变量，静态成员函数，虚函数，纯虚函数

影响对象大小的因素 ： 成员变量，虚函数表指针（_vftptr），虚基类表指针（_vbtptr），内存对齐

一：单一类，有虚函数时会多一个虚表指针
二：单一继承，有虚表指针，一个虚表，包含父类虚函数和子类虚函数
三：多继承，多个续表指针，多个续表
四：重复多继承（没用虚继承），多个虚表，多个虚表指针
五：虚继承，会增加vbtptr

单继承对象内存模型

多继承对象内存模型

虚继承对象内容模型

# 模板编程

通过模板编程支持范型编程，让程序员编写与类型无关的通用代码，比如通用算法
typename 和 class 可以互换，优先使用typename

```c++
// 函数模板
template <typename 形参名, typename 形参名, ...> 返回类型 函数名(参数列表) { ... }

// 类模板
template <class 形参名, class 形参名, ...> class 类名{ ... };

// 类成员函数
template<typename T1, typename T2>  //模板头
T1 Point<T1, T2>::getX() const /*函数头*/ {
    return m_x;
}
```

模板有显式实例化，隐式实例化，特化（具体化）
隐式实例化：运行期间，根据参数动态生成模板实例，比如函数模板，就是根据参数类型隐式实例化
显式实例化：编译期间，生成对应的实例，指定类型参数
特化：针对自定义参数，不能生成对应实例时，跟显示实例化一样，编写针对特定类型的模板

# 函数对象

c++中的函数对象（也叫仿函数）：
函数：普通函数
成员函数：
函数指针：
函数类：重载了调用操作符的类
Lambda：本质上是匿名函数对象，见[lambda](#lambda表达式)

```c++
struct CompareSize
{
    bool operator() (const string& lhs, const string& rhs)
    {
        return lhs.size() > rhs.size();
    }
};
```

std::function 提供**存储**任意类型函数对象的支持。
std::bind 提供部分函数应用的支持，即绑定参数到函数以**创建新函数**。
std::invoke 能以给定参数**调用**任何可调用 (Callable) 对象。
std::ref  引用包装器允许存储引用到可复制的函数对象中：
运算符函数对象: plus,equal_to等

## stl中的函数对象

### std::ref

### 运算符函数对象

equal_to 实现 x == y 的函数对象
not_equal_to 实现 x != y 的函数对象
greater 实现 x > y 的函数对象
less 实现 x < y 的函数对象
greater_equal 实现 x >= y 的函数对象
less_equal 实现 x <= y 的函数对象

用法：

```c++
int a = 1, b = 4;
auto l = std::less<int>(a, b);
vector<int> v{34,56,3,4};
sort(v.begin(), v.end(), std::less<int>());
```

### std::invoke

invoke 以任意实参调用函数，包括lambda，成员函数等

```c++
void print_num(int i)
{
    std::cout << i << '\n';
}
std::invoke(print_num, -9);
```

### std::bind

std::bind创建的对象：
**std::function类**：多态函数包装器
std::function抽象了函数对象的**参数和返回值**。无论是普通函数，还是函数指针、lambdas，又或是任何可以被当做函数使用的对象，只要**拥有相同参数和返回值，均可以用同一类std::function表示**。

```c++
std::function<float(float, float)> test_function;
test_function = std::fmaxf; // Ordinary function
test_function = std::multiplies<float>(); // class with a call operator
test_function = std::multiplies<>(); // class with a generic call operator
test_function = [x](float a, float b) { return a * x + b; }; // lambda
test_function = [x](auto a, auto b) { return a * x + b; }; // generic lambda
test_function = [](std::string s) { return s.empty(); }; //ERROR!
```

## lambda表达式

**形式**：`[capture list] (parameter list) -> return type {body}`,
参数列表和返回类型可忽略，捕获列表和函数体是必须的，lambda函数参数不能使用默认值

```c++
test_lambda = [](auto a, auto b) { return a * x + b; };
```

lambda表达式，本质上是一个**函数对象（重载了调用操作符的类）**，编译器会生成一个重载了调用操作符的类，并生成一个对象，capture list就是对象的数据成员，在定义lambda的时候就进行初始化，而不是lambda被调用时才初始化。

捕获列表只能捕获**局部非static变量**，lambda函数体可直接**使用局部static变量和函数之外的名字**比如cout

**捕获方式**：`[v]`值捕获、`[&v]`引用捕获，`[=]`隐式值捕获，`[&]`隐式引用捕获，混合捕获
值捕获，不能修改变加mutable，在表达式内部修改**不会影响外部变量**
比如值捕获map，vector等，会自动转为const无法修改

```c++
map<int,int> i_map;
auto l = [i_map](auto c) {++i_map[c];};//编译报错，不能修改
// 解法一， 添加 mutable
auto l = [i_map](auto c) {++i_map[c];}; //可修改，但是外部 i_map 依然为空
// 解法二， 引用捕获 会修改外部变量
auto l = [&i_map](auto c) {++i_map[c];};
```

## 谓词

谓词 (Predicate) 要求描述了返回可作为 bool 测试的值的可调用 (Callable) 体。

返回bool类型的仿函数称为谓词

    如果operator()接受一个参数，叫做一元谓词。

    如果operator()接受两个参数，叫做二元谓词。

在c++中，谓词就是可以做谓语的词，就是“动词、动作”性质语义的词。c/c++中的函数func就是典型的谓词语义。c++中STL中的谓词类似这样:bool func(T&a);或者bool func(T&a,T&b);
  常见的谓词：函数、函数指针、函数对象、lambda表达式，库定义的函数对象。
  如find_if()，count_if()等函数需要传入bool型的判断条件参数，因此会经常用到谓词，下面以count_if()函数为例简要介绍以上几种谓词的实现方法。
————————————————
版权声明：本文为CSDN博主「tutu-hu」的原创文章，遵循CC 4.0 BY-SA版权协议，转载请附上原文出处链接及本声明。
原文链接：<https://blog.csdn.net/weixin_42700740/article/details/112061178>

# c++17结构化绑定

参考：
C++ 17 结构化绑定：<https://mp.weixin.qq.com/s/R16vztX5uSiRZ8jvnUqgDw>

## pair

只能存储2个元素，first和second

```c++
// 定义
pair<char,int> p('a',1);
auto p = std::make_pair(1, 3.14);
// 访问元素
p.first; p.second;
std::get(0); std::get(1);
```

## tuple

pair只能存储2个元素，tuple可以存储任意个元素，原来需要定义成结构体的 POD 对象我们可以直接使用 std::tuple 表示

```c++
// 创建
std::make_tuple
// 访问
std::get

// 解包
std::set<S>::iterator iter;
bool inserted;

// 解包 insert 的返回值为 iter 与 inserted
// 缺点：tie只有拷贝语义，无法定义引用
std::tie(iter, inserted) = set_of_s.insert(value);
// 解包时，的占位符
std::set<std::string> set_of_str;
bool inserted = false;
std::tie(std::ignore, inserted) = set_of_str.insert("Test");
// 编译时，元素个数
std::tuple_size<class>::data
```

## 结构化绑定

更加简洁优美，其实就是python中的组包和解包
解包：把一个变量赋值给多个变量
语法：

```c++
auto [a, b, c, ...] = expression;
auto [a, b, c, ...] { expression };
auto [a, b, c, ...] ( expression );

// 值拷贝
double myArray[3] = { 1.0, 2.0, 3.0 };
// 引用, 会修改myArray里面的元素
auto& [a, b, c] = myArray;

```

# initializer_list

<https://qingcms.gitee.io/cppreference/20210212/zh/cpp/utility/initializer_list.html>

# primer知识点

C++Primer 读书笔记，真干货！：<https://zhuanlan.zhihu.com/p/27972911>

**获取main程序的返回值**
linux bash中 通过 echo $? 获取上一个程序的返回值
windows bat中，使用echo %errorlevel%，powershell中使用 $LASTEXITCODE

**编码风格**
函数定义，大括号单独一行
其他语句大括号不另起一行

**初始化**
初始化不是赋值
列表初始化

```c++

int i = {0};
int i{3.4}; // 报错，数据丢失
```

**默认初始化**：全局的内置类型默认初始化为0，函数内的值或类内的内置类型的数据成员，是未定义的

## 3.5数组

1. 数组维度必须是常量表达式，const或者constexpr
2. 列表初始化，初始值大于维数，错误，小于，后面的执行默认初始化
3. **字符串字面值可以和空字符数组**任何地方都可以互换
4. 不允许赋值和拷贝构造
6. **size_t**: cstddef定义，存放**任意对象的大小**，该对象可以是任何类型，包括数组
7. **size_type**: string和vector定义的能存放任意对象大小的类型，标准库中定义为无符号类型
8. **ptrdiff_t**  二个指针相减结果的有符号整数类型
9. **difference_type**：string和vector定义的，存放迭代相减的结果
10. **数组大部分会转化为首元素的指针**，比如使用auto时，把数组赋值时，但decltype会严格保存数组的类型信息
11. **范围for**可以应用与数组对象
12. **标准库函数begin和end**可以获取数组首元素指针和尾后指针，类似容器的begin和end
13. 数组的**下标运算**其实是对该指针加或减去一个数字，vector的下标运算只能是正数

```++
int a[10] = {}
int *p = &a[2]
int k = p[-2] // 表示a[0]的那个元素
```

14. 用vector代替数组，用string代替c风格基于数组的字符串，用迭代器代替指针
15. 使用范围for循环，**尽量使用auto 引用**，避免编译器自动把数组转换为首元素的指针

## 3.6表达式

[左值右值](#值类别)

组成：运算对象、运算符、结果

- 运算对象：内置类型或类对象
  - 自动类型转换
- 运算符：算术运算符、逻辑、赋值等
  - 复合表达式求值规则
    - 优先级，先根据运算符优先级分组
    - 结合律，同一优先级中各运算符的计算顺序，左结合（从左向右依次求值）
    - 求值顺序，单个运算符的运算对象，谁先谁后的问题，目前只有**4个运算符规定了求值顺序**，&&逻辑与，||逻辑或，?:条件 ,逗号
  - 运算符重载：自定义运算对象类型和返回类型，不能修改运算符的优先级结合律以及运算对象个数
- 结果：左值或右值

> 运算符规定了运算对象的值类别以及结果的值类别
> 当一个对象被用作右值时，用的是对象的值
> 当一个对象被用作左值时，用的是对象的身份（在内存中的地址）
> 需要用右值的地方可以用左值代替，但右值不能代替左值
> decltype（左值）得到引用类型，decltype(右值)得到指针类型
> 不依赖求值顺序.。`*iter=toupper(*iter++);` 未定义

赋值运算符：满足右结合律，即`i = j = 0;`
自增运算符：除非必须，使用前自增运算符
`cout << *iter++`：输出当前值，然后迭代器向前移动
sizeof运算符：返回类型或者表达式所占的字节数

```c++
sizeof T； // 类型T占用的字节数
sizeof expr; // 表达式返回的类型占用的字节数
```

## 5.6异常语句

在异常发生期间，正确执行了清理工作（包括资源释放等），称为异常安全的代码，对应程序鲁棒性

## 第6章函数

函数定义：返回类型 函数名(形参列表) 函数体
调用表达式：函数名(实参); 调用表达式的类型及时返回值类型
函数调用：通过调用表达式实现，2步，先用实参初始化形参，然后控制权转移给被调函数
return语句：2步，返回值初始化调用表达式的值，控制权转移
返回类型，不能是数组和函数类型，但是可以是数组或者函数的指针
函数定义和声明：函数声明只是没有函数体
变量定义和声明：`extern int i;` 加extern并且没有初始化就是声明，其他都是定义

**参数传递**

参数传递：值传递、引用传递，优先使用引用传参
数组的两个特性：1数组不允许拷贝，2数组在使用时会转化为首元素指针
数组形参的三个方式：这三种都会被转化为const int*

```c++
void f(const int*);
void f(const int[]);
void f(const int[10]);
```

如何定义数组形参：

1. 要求数组实参包含特定字符，比如c风格字符串
2. 标准库方法：使用首指针和尾后指针，用begin和end方法获取
3. 增加数组长度参数
4. 数组引用：`void f(int (&array)[10])`，只能传递size是10的数组

可变形参的函数：3种方式

1. initializer_list<T>，相同类型，标准库定义的，类似vector，不同的是里面的元素都是const
2. 可变参数模板，类型不同，16.4节再介绍
3. 省略符形参，不要用，只在与c语言交互时使用

**返回类型和return语句**

1. 变量初始化、形参初始化、函数返回值初始化。完全一样
2. 函数返回类型是引用是左值，返回其他类型的结果是右值
3. 因为数组不能拷贝，所以没有返回数组的函数，但可以返回数组的引用或者指针
4. 返回数组指针、数组引用

```c++
/**
 * 返回数组引用
**/
string s1[10] = {"a", "b","c","f","f","f","f","f","f","gfd"};

// 方法一：原始方法
string (&fuc1())[10] {return s1;}

// 方法二：类型别名
using psa1 = string (&)[10];
typedef string (&psa2)[10];

psa1 fuc2() {return s1;}
psa2 fuc22() {return s1;}

// 方法三：尾置返回类型
auto fuc3() -> string (&)[10] {return s1;}

// 方法四：decltype关键字
decltype(s1)& fuc4() {return s1;}
```

**函数重载**

1. 函数重载，只考虑函数名和形参（数量和类型），不考虑返回类型
2. const形参，忽略顶层const，所以不能根据顶层const重载，但可以通过底层const重载，就是对常量的指针和非常量指针，可以重载
3. 重载只发生在同一作用域，名字查找在重载确定之前，当同一作用域中有多个相同函数名字时，才会进行重载确定
4. 重载函数确定过程
   1. 候选函数，同一作用域下同一函数名称的函数集合
   2. 可行函数，能被实参调用的函数集合，1形参与实参数量相同，2形参实参类型相同或可转换
   3. 最佳匹配，包括精确匹配、通过const转换、类型提升、算术类型转换、类类型转换

**默认实参**

1. 默认实参只能出现在函数形参右侧，一旦一个参数有默认值，后面的都必须有默认值
2. 用作默认实参的名字在函数声明所在的作用域解析，但这些名字的求值发生在函数调用时

**内联函数和constexpr函数**

1. 通常放在头文件，因为编译器需要展开

## 第7章类

1. 在类声明内部的函数定义，具有内联属性
2. 常量成员函数，形参后面添加const，常量对象只能调用常量成员函数
3. 在成员函数内部，对类对象成员的访问可以省略this，因为都在类作用域下
4. 编译器先编译类的成员声明，然后是成员函数体，所以成员函数的出现次序不重要
5. 友元函数分2部分，在类内部进行友元声明，然后在类外进行函数声明
6. 友元声明只是控制访问权限，所以真正的函数声明必须在其他地方声明
7. 友元关系有，外部函数、其他类、其他类的成员函数
8. 类型成员（typedef和using），必须先定义后使用（有次序关系），其次遵守访问权限
9. 可变数据成员（mutable），const成员函数也可以修改
10. 返回*this的成员函数，需要根据const进行重载
    1. 非常量对象，返回类型为非常量引用
    2. 常量对象，返回类型是const引用，并且成员函数是const
11. 不完全类型：声明之后，定义之前，使用限制：
    1. 可以定义这种类型的指针和引用
    2. 可以声明（不能定义）这种类型作为参数或返回值的函数
12. 类作用域，在类外部定义成员函数时，需要添加类作用域，但是形参和函数体内，就默认在类作用域内了，可直接使用类内名字，但是返回值需要加类作用域
13. 名字查找和类作用域
    1. 普通名字查找，先在当前块名字之前查找，没找到继续查找外层作用域
    2. 类内的名字查找有些不同，分2步
        1. 首先编译成员的声明。包括成员函数返回值类型，形参名字，与普通名字查找一样
        2. 直到类全部可见后，在成员函数内。先在函数体内名字之前查找，然后是类内查找，然后是程序文本的外层作用域
14. **聚合类**的条件，比如数组就是聚合类
    1. 所有成员都是public
    2. 没有任何构造函数
    3. 没有类内初始值
    4. 没有基类，没有virtual函数
    5. 聚合类初始化，可以使用花括号括起来的成员初始值列表（必须跟声明顺序一样）

**默认构造函数**

1. 合成默认构造函数：只有在没有任何用户定义的构造函数时才会由编译器生成
2. 当存在用户定义的构造函数时，使用 `=default` 强制要求编译器生成默认构造函数
3. 合成默认构造函数初始化：有类内初始化的用初始值初始化，没有的执行默认初始化

**数据成员初始化的2种方式**

1. 类内初始值，限制：只能在花括号内，或者等号的右边，不能用圆括号
2. 构造函数初始值列表，没有出现在初始值列表的数据成员，通过类内初始值初始化，或默认初始化
3. 构造函数初始值列表，初始化顺序按照数据成员声明顺序初始化，跟初始值顺序无关

## 第9章顺序容器

**所有容器的公共操作**：表9.2

1. 构造函数：默认构造函数（空容器），列表初始化，拷贝构造（全拷贝，迭代器范围）
   1. 拷贝构造的限制，全拷贝时，容器类型和元素类型都必须一样，用迭代器范围构造时，可以不一样，但元素类型能转换
2. 赋值操作，swap（交换两个容器）
3. 类型别名：value_type(元素类型)，reference（左值引用），iterator（迭代器），size_type(容器容量)等
4. 获取迭代器：begin，end，前加r表示反向，加c表示const迭代器

**顺序容器**

1. vector（可变长数组）和string内部是连续存储，可随机访问，中间插入删除会很慢
2. list（双向链表）和forward_list（单向链表），不支持随机访问
3. array（定长数组），替换内置数组，`array<int, 10> a;` 必须同时指定元素类型和数组大小，支持直接赋值
4. deque（双向队列），可随机访问，头尾插入删除快
5. 使用左闭合的范围

**顺序容器特有操作**表9.3

1. push_back、push_front、insert
2. emplace，调用构造函数，
3. 访问操作，front、back、下标[]、at，返回元素的引用
4. seq(n)或seq(n,t)，只有顺序容器接受大小参数
5. 插入或删除可能会导致迭代器失效，避免失效的方法
   1. 不要保存end迭代器
6. 顺序容器适配器：stack、queue、priority_queue
**关联容器特有操作**表11.7
**无序容器操作**表11.8

## 第10章泛型算法

1. 容器只提供有限的操作，比如添加删除元素、获得首尾元素、获取首尾迭代器，其他比如排序，查找等，由通用算法提供
2. 算法只依赖于迭代器（遍历）和元素操作（比较等），不依赖于容器（不会执行容器操作，所以不会改变大小）
3. 算法统一结构：前两个参数迭代器设定输入范围
4. 操作两个序列的算法，第3个参数表示第二个序列的迭代
5. 插入迭代器：back_inserter
6. 只读算法，find、count、accumulate（累加），equal（逐个比较）
7. 写算法（**注意**写算法并不会添加删除元素，只是会修改输入范围的元素），fill,copy,replace
8. 重排算法，sort，unique(去重复)
9. 谓词，是一个可调用表达式，返回结果是可用作条件的值，分为：一元谓词（一个输入参数）、二元谓词（两个输入参数）
10. **可调用对象**：函数、函数指针、重载了调用运算符的类、lambda表达式、bind创建的对象
13. 谓词有严格的参数限制，可以使用**lambda函数的捕获列表传递更多的参数**
14. 还可以使用参数绑定，bind函数用来修改参数的个数或者顺序，本身上是函数适配器
15. 迭代器类别：输入迭代器、输出迭代器、前向迭代器、双向迭代器、随机访问迭代器

容器适配器：stack，dequqe等
迭代器适配器：插入迭代器（back_inserter，front_inserter，inserter），流迭代器，反向迭代器
移动迭代器：make_move_interator(begin())
函数适配器：bind函数

## 第12章动态内存

1. 三个智能指针：shared_ptr，unique_ptr，weak_ptr（指向shared_ptr管理的对象）
2. 使用make_shared<T> 创建智能指针
3. 使用智能指针管理的资源不是new分配的内存，传给他一个删除器，比如关闭连接，文件等
4. allocator类，用来分配未构造的内存块

## 第13章拷贝控制

1. 需要析构函数的类，一定需要拷贝构造函数和拷贝赋值操作符
2. 需要拷贝操作的，一定需要赋值操作
3. 管理资源的类，通常需要定义swap函数，用于交换两个元素，或std::swap标准函数
4. noexcept作用，告诉编译器不会抛出异常，如果发生异常，则直接终止程序。主要用在移动构造，移动赋值，析构函数上，原因是在这些函数中发生异常，谁都没法处理异常，比如移动构造中，移动了一半，既破坏了原对象，新对象初始化又没有完成，所以直接终止就好了
5. 在成员函数后加`& &&`表示引用限定，和const限定一样，表示this对象是左值还是右值

## 第14章操作重载和类型转换

1. 操作符重载，本质就是函数重载，可以作为类成员重载操作符，也可以非成员重载
2. 选择是成员还是非成员：
   1. `=, [], (), ->` 都应该定义为成员操作符函数
   2. 复合赋值+=，递增减，解引用等，成员
   3. 对称性运算符，关系比较、相等==，算术等，非成员
3. 定义为成员重载操作符后，左运算对象会绑定到this，比如：`string s("aa"); s+"bb";` 会转为 `s.operator+("b")`
4. 标准库函数对象，plus<Type>

## 第15章面向对象设计

1. 使用基类指针或引用调用虚函数时，发生动态绑定
2. 派生来访问说明符，public base？？
3. override: 派生类**明确覆盖**基类虚函数，避免出现意外，本想多态，结果函数形参不同，导致完全独立的函数
4. 派生类可以使用基类public和protect部分
5. 派生类的作用域在基类的作用域之内
6. 基类定义的静态成员，在所有派生类中只有一个实例，通过`base::` 或 `derived::` 访问
7. `class NoDerived final {}; void f() final {}` 表示，一个类或成员函数**不想被继承**
8. 静态类型&动态类型，静态类型在编译时已知，动态类型在运行时才知道
9. 静态类型和动态类型**唯一不一致**的情况：基类的指针或引用，直到运行时才知道绑定的是基类对象还是派生类对象
10. 派生类对象，可以隐式的转换为基类指针或引用，根本原因是：派生类对象包含基类对象
11. 从派生类到基类转换，只对指针或引用有效
12. 基类转换为派生类，使用dynamic_cast 或 static_cast
13. 用派生类对象初始化基类对象或赋值给基类对象，只有基类部分会使用，因为实际调用的是基类的构造函数和赋值操作符
14. 在派生类虚函数中，使用作用域符指定调用哪个虚函数，来避免动态绑定，而死循环
15. 含有纯虚函数的类，就是抽象基类
16. struct和class的唯一区别，是默认成员访问说明符，和默认派生访问说明符
17. 类作用域和名字查找
    1. 重载，发生在同一作用域中，函数名相同，形参不同
    2. 隐藏，发生在不同作用域中，当前作用域的名字隐藏了外部作用域的同一个名字，如果派生类定义了基类中的同一名字（不管形参），则发生隐藏
    3. 覆盖，发生在虚函数上，要求名字形参完全相同
    4. 名字查找发生在编译时（不管重载隐藏还是覆盖），所以不管指针还是引用，都根据静态类型查找名字，虚函数的话，编译器生成的代码不一样
18. 基类定义了多个重载函数，子类想覆盖其中几个，则必须覆盖基类所有重载函数，太繁琐，解决办法是：用using base:name；把基类这个名字引入
19. 如果基类的析构函数，则delete一个指向基类的子类对象，行为未定义

## 第16章模板和泛型编程

1. 函数模板，编译器根据实参类型实例化函数，类模板，必须用户指定特定类型才会实例化
2. 模板，非类型参数，必须是常量表达式
3. 编译器遇到使用模板代码时，才会生成实例化模板
4. 函数模板和类模板成员函数，通常放在头文件中
5. 对于一个实例化的类模板，其成员只有在使用时才实例化
6. 在类模板作用域内，可以直接使用模板名，而不用指定模板实参
7. 可以被类模板声明一个别名
